湯家驊哭了！

湯家驊哭了！ - 林夕

ViuTV節目截圖(互聯網)

在ViuTV看到介紹港大法律學院專輯，訪問了幾位畢業生，除了陳景生、陳文敏，赫然發現還有湯家驊，算是非常平衡了。不過，如果時光倒流，不用太久，就五六年吧，受訪名單代表的價值觀應該是一致，或者說：有明顯傾向性。

好在有湯家驊，這特輯就有了看點，尤其他受訪時，搖晃在染紅眼眶裏的一泡淚珠，深深吸引着我，把吃飽肚這件做人最重要的事擱一旁，開始進行「眼淚是如何煉成」的研究課。

假笑容易裝哭難，每個人雖則都是生活的演員，但即使是拍戲的，有時也需要青芥才能準確地無中生淚，湯家驊應該陪笑多，假哭少。

若問信不信那眼淚是真情流露，我信。大狀有淚不輕彈，只因未到傷心處啊。湯大狀被問到對當年人大第一次釋法時，有何感想，大狀靜默、之後眼紅、然後哽咽，我記得僅僅能吐出口中的兩個字是：「痛心」。

人大釋法，一釋再釋，本質上已經不止解釋澄清法例，而是在重新立法，試問身為港大法律學院第一屆畢業生，點可以唔傷心呢？對比陳景生與陳文敏兩位，語帶唏噓但依然堅定表示，香港所行普通法，能否擋住受大陸法的影響，是一國兩制中兩制的底線，是值得悲哀的，但何以獨獨湯大狀感情激動至此？他現在很多話都是說給中央聽的，這眼淚，最多只能說留給香港人看，但這幾年的言行看來，大可不必。

好，現在試行把這淚水放進試管裏檢測一下。首先，真眼淚能破眶而出，必然有個觸發點，但淚水如經濟數據，也有滯後效應。遙想當年釋法，心還在痛，從四十五條關注組、公民黨立會議席走到行會這條路，一路上丟棄了多少當年的價值觀，講了多少陳太口中不像人講的話，在正常港人心中淪為歹角，稍有熱血的旁觀者都痛心，當事人能不疾首麼？再想想如今啊，疾首也變成低頭，做特首的傳聲筒，值不值得，怎麼會走到這一步，於是，眼淚及時而出。

湯大狀在訪問中又表示回歸後，也要重視大陸法，這就構成跟普通法的摩擦與矛盾，也是他覺得香港最難解的矛盾。矛盾的其實是他，既為釋法流淚，又何以認為普通法需要與大陸法融合？

所以，根據我私人鑒證報告，這眼淚是單純的，感情卻是複雜的，淚水成分裏，或許有不願意再面對自己過去的悲哀，回看一粒粒前塵，熬了這麼久，流出來的竟成了湯渣，阿彌陀佛，阿門。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
幸遇華陀 (左丁山)

下一則
下一則
淡淡哀愁 (李碧華)